[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-0cdc5e2e})
# 2 Удаленные команды

[comment]: # ({/new-0cdc5e2e})

[comment]: # ({new-36945095})
#### Обзор

С помощью удаленных команд вы можете указать какие из предустановленных
команд будут выполнены на наблюдаемом узле сети при выполнении некоторых
условий.

Таким образом, удаленные команды являются мощным механизмом для умного
про-активного мониторинга.

Из наиболее очевидных применений функции вы можете попробовать:

-   Автоматический перезапуск какого-либо приложения (веб-сервер,
    промежуточное ПО, CRM), если оно не отвечает
-   Использовать команду IPMI 'reboot' для перезагрузки некоторого
    удаленного сервера, если он не отвечает на запросы
-   Автоматическую очистку диска (удаление старых файлов, очистка /tmp),
    если закончилось место на диске
-   Миграцию VM с одного физического сервера на другой, в зависимости от
    загрузки CPU
-   Добавление новых узлов в облачную среду при недостаточных ресурсах
    CPU (диска, памяти, чего-угодно)

Настройка действий для удаленных команд аналогична настройке действий
для отправки сообщений, с той лишь разницей, что вместо отправки
сообщения Zabbix будет выполнять команду.

Удаленные команды могут выполняться на стороне Zabbix сервера, прокси
или агента. Удаленные команды на Zabbix агенте могут выполняться
напрямую Zabbix сервером или через Zabbix прокси. По умолчанию удаленные
команды отключены как у Zabbix агента, так и у Zabbix прокси. Их можно
включить, изменив значение параметра EnableRemoteCommands на значение
'1'.

Ограничение длины удаленных команд после раскрытия всех макросов зависит
от типа базы данных и заданной кодировки (для хранения не-ASCII символов
требуется более одного байта):

|   |   |   |
|---|---|---|
|*База данных*|//Ограничение в символах //|//Ограничение в байтах //|
|**MySQL**|65535|65535|
|**Oracle Database**|2048|4000|
|**PostgreSQL**|65535|не ограничено|
|**IBM DB2**|2048|2048|
|**SQLite (только Zabbix прокси)**|65535|не ограничено|

Удаленные команды выполняемые Zabbix сервером запускаются как описано в
разделе [Выполнение команд](ru/manual/appendix/command_execution),
включая проверку кода выхода.

Удаленные команды будут выполнены даже если намеченный узел сети в
обслуживании.

Следующее руководство содержит пошаговые инструкции о том, как настроить
удаленные команды.

[comment]: # ({/new-36945095})

[comment]: # ({new-7ca4c9c3})
#### Настройка

Удаленные команды, которые выполняются на стороне Zabbix агента
(пользовательские скрипты) сначала должны быть включены в
соответствующем
[zabbix\_agentd.conf](/ru/manual/appendix/config/zabbix_agentd).

Убедитесь, что параметр **EnableRemoteCommands** равен **1** и
раскомментирован. Перезапустите демона агента, если изменили этот
параметр.

::: noteimportant
Удаленные команды не работают с активными Zabbix
агентами.
:::

Затем, при настройке нового действия в *Настройка → Действия*:

-   Задайте соответсвующие условия. В этом примере, укажите что команда
    активируется в случае любых чрезвычайных проблем в одном из
    приложений Apache:

![](../../../../../../assets/en/manual/config/conditions_restart.png)

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

-   На вкладке
    *[Операции](/ru/manual/config/notifications/action/operation#настройка_операции)*
    выберите тип операции **Удаленная команда**
-   Выберите тип удаленной команды (IPMI, Пользовательский скрипт, SSH,
    Telnet, Глобальный скрипт)
-   Если выбран тип *Пользовательский скрипт*, тогда укажите каким
    способом этот скрипт будет выполняться (Zabbix агентом, Zabbix
    сервером (прокси) или только Zabbix сервером)
-   Введите удаленную команду

Например:

    sudo /etc/init.d/apache restart 

В этом случае, Zabbix попытается перезапустить процесс Apache. Используя
эту команду, убедитесь, что она будет выполнена Zabbix агентом (нажмите
на *Zabbix агент* напротив *Выполнять на*).

::: noteimportant
Обратите внимание на использование **sudo** -
пользователь Zabbix не имеет прав на перезапуск системных сервисов по
умолчанию. Смотрите подсказки ниже о том, как настроить
**sudo**.
:::

::: noteclassic
Zabbix агент должен работать на удаленном узле сети и должен
принимать входящие подключения. Zabbix агент выполняет команды в фоновом
режиме.
:::

Удаленные команды на стороне Zabbix агента выполняются без учета времени
ожидания при помощи ключа system.run\[,nowait\], таким образом
результаты выполнения не проверяются. На стороне Zabbix сервера команды
выполняются с учетом времени ожидания, как указано в параметре
TrapperTimeout в файле zabbix\_server.conf и результаты выполнения
[проверяются](ru/manual/appendix/command_execution#проверка_кода_выхода).

[comment]: # ({/new-7ca4c9c3})

[comment]: # ({new-349859a6})
#### Права доступа

Убедитесь, что пользователь 'zabbix' имеет права на выполнение
добавленных команд. Один наиболее интересный вариант - использование
**sudo** для предоставления доступа к привилегированным командам. Для
настройки доступа, выполните из под root:

    # visudo

Примеры строк, которые можно использовать в файле *sudoers*:

    # разрешает пользователю 'zabbix' выполнение любых команд без пароля.
    zabbix ALL=NOPASSWD: ALL

    # разрешает пользователю 'zabbix' перезапуск apache без пароля.
    zabbix ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/apache restart

::: notetip
В некоторых системах настройки в файле *sudoers* будут
препятствовать не-локальным пользователям выполнять команды. Для
изменения этого, раскомментируйте опцию **requiretty** в
*/etc/sudoers*.
:::

[comment]: # ({/new-349859a6})

[comment]: # ({new-c5296379})
#### Удаленные команды при наличии нескольких интерфейсов

Если целевая система имеет несколько интерфейсов выбранного типа (Zabbix
агент или IPMI), удаленные команды будут выполнены на интерфейсе по
умолчанию.

Имеется возможность выполнения удаленных команд через SSH и Telnet,
используя отличный интерфейс от интерфейса Zabbix агента. Доступный
интерфейс, который будет использоваться, выбирается в следующем порядке:

      * Zabbix агент интерфейс по умолчанию
      * SNMP интерфейс по умолчанию
      * JMX интерфейс по умолчанию
      * IPMI интерфейс по умолчанию

[comment]: # ({/new-c5296379})

[comment]: # ({new-a1b1e7ea})
#### Удаленные команды через IPMI

В случае удаленных команд через IPMI необходимо использовать следующий
синтаксис:

    <команда> [<значение>]

где

-   <команда> - одна из IPMI команд без пробелов
-   <значение> - 'on', 'off' или любое положительное целое число.
    <значение> является опциональным параметром.

[comment]: # ({/new-a1b1e7ea})

[comment]: # ({new-1f3becef})
#### Примеры

[comment]: # ({/new-1f3becef})

[comment]: # ({new-26b199db})
##### Пример 1

Перезагрузка Windows при определенном условии.

Для того, чтобы автоматически перезагрузить Windows, когда Zabbix
обнаруживает проблемы, определим следующие действия:

|ПАРАМЕТР|Описание|
|----------------|----------------|
|Тип операции|'Удаленная команда'|
|Тип|'Пользовательский скрипт'|
|Команда|c:\\windows\\system32\\shutdown.exe -r -f|

[comment]: # ({/new-26b199db})

[comment]: # ({new-c230845b})
##### Пример 2

Перезагрузка узла сети с использованием управления по IPMI.

|ПАРАМЕТР|Описание|
|----------------|----------------|
|Тип операции|'Удаленная команда'|
|Тип|'IPMI'|
|Команда|reset|

[comment]: # ({/new-c230845b})

[comment]: # ({new-1d68d18d})
##### Пример 3

Выключение узла сети с использованием управления по IPMI.

|ПАРАМЕТР|Описание|
|----------------|----------------|
|Тип операции|'Удаленная команда'|
|Тип|'IPMI'|
|Команда|power off|

[comment]: # ({/new-1d68d18d})



[comment]: # ({new-8e3d9a17})
##### Example 2

Restart the host by using IPMI control.

|Script parameter|Value|
|----------------|-----|
|*Scope*|'Action operation'|
|*Type*|'IPMI'|
|*Command*|reset|

[comment]: # ({/new-8e3d9a17})

[comment]: # ({new-c9d4e7c6})
##### Example 3

Power off the host by using IPMI control.

|Script parameter|Value|
|----------------|-----|
|*Scope*|'Action operation'|
|*Type*|'IPMI'|
|*Command*|power off|

[comment]: # ({/new-c9d4e7c6})
